\begin{exercício}{Carga pontual entre placas condutoras}{exercício2}
    Considere dois condutores aterrados com bordas paralelas separados por uma distância \(d\), como mostra a figura abaixo. Os condutores são infinitos nas extensões \(x\) e \(y\). Ao longo da direção \(z\), o condutor 1 cobre todo o conjunto \(- \infty < z \leq 0\), enquanto que o condutor 2 cobre todo o conjunto \(d \leq z < \infty\). Uma carga pontual \(q\) é colocada no espaço entre eles, a uma distância \(a \in (0, d)\) da borda do condutor 1. O objetivo aqui é encontrar as cargas \emph{totais} induzidas nas superfícies dos condutores. Chamaremos a situação descrita de \emph{problema original}.

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \fill[top color=Overlay2, bottom color=Base] (-7,0.5) rectangle (-1,2);
            \draw (-7,0.5) -- (-1,0.5) -- (-1,2) -- (-7,2) -- cycle;
            \node at (-4,1.25) {condutor 2};
            \node[anchor=north east] at (-1.2,1.9) {$\phi = 0$};

            \fill[top color=Base, bottom color=Overlay2] (-7,-2.75) rectangle (-1,-1.25);
            \draw (-7,-2.75) -- (-1,-2.75) -- (-1,-1.25) -- (-7,-1.25) -- cycle;
            \node at (-4,-2) {condutor 1};
            \node[anchor=north east] at (-1.2,-1.35) {$\phi = 0$};

            \fill (-4,-0.5) circle (2pt);
            \node at (-3.7,-0.5) {$q$};

            \draw[->] (-7.5,-2) -- (-7.5,1.4) node[above] {$z$};
            \draw[-] (-7.4,0.5) -- (-7.6,0.5) node[anchor=above, left] {$d$};
            \draw[-] (-7.4,-1.25) -- (-7.6,-1.25) node[anchor=above, left] {$0$};
            \draw[dashed] (-4,-0.5) -- (-7.5,-0.5) node[anchor=above, left] {\(a\)};

            \node at (-4,-3.25) {Problema original};

            \fill[top color=Lavender!50, bottom color=Base] (2,0.5) rectangle (8,2);
            \draw (2,0.5) -- (8,0.5) -- (8,2) -- (2,2) -- cycle;
            \node at (5,1.25) {condutor 2};
            \node[anchor=north east] at (7.8,1.9) {$\phi = \phi_0$};

            \fill[top color=Base, bottom color=Overlay2] (2,-2.75) rectangle (8,-1.25);
            \draw (2,-2.75) -- (8,-2.75) -- (8,-1.25) -- (2,-1.25) -- cycle;
            \node at (5,-2) {condutor 1};
            \node[anchor=north east] at (7.8,-1.35) {$\phi = 0$};

            \draw[->] (1.5,-2) -- (1.5,1.4) node[above] {$z$};
            \draw[-] (1.6,0.5) -- (1.4,0.5) node[anchor=above,left] {$d$};
            \draw[-] (1.6,-1.25) -- (1.4,-1.25) node[anchor=above,left] {$0$};

            \node at (5,-3.25) {Problema auxiliar};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Este é um problema complicado, pois não sabemos exatamente de que forma essas cargas se distribuem. Em outras palavras, não sabemos de antemão escrever as funções \(\sigma_1(x,y)\) e \(\sigma_2(x,y)\), e as cargas totais são as integrais dessas funções sobre as respectivas superfícies. Vamos então explorar a estratégia de considerar um \emph{problema auxiliar}, em que não há cargas pontuais na região entre os condutores e o condutor 2 está mantido a um potencial \(\phi_0 \neq 0\), como mostra a figura acima. Nesse caso, encontre o potencial em todo o espaço e as densidades de carga \(\sigma_1(x,y)\) e \(\sigma_2(x,y)\) nas superfícies dos condutores 1 e 2, respectivamente. Em seguida, utilize o \cref{ex:exercício1} para resolver o problema original.
\end{exercício}
\begin{proof}[Resolução]
    No problema auxiliar, notemos que o potencial \(\tilde{\phi}(\vetor{\x})\) deve ser invariante por translações no plano \(xy\), portanto só pode ter dependência em \(z\). Com esta motivação, verifica-se que
    \begin{equation*}
        \tilde{\phi}(x \vetor{e}_x + y\vetor{e}_y + z\vetor{e}_z) = \begin{cases}
            \phi_0,&\text{se }z \geq d\\
            \frac{z}{d}\phi_0,&\text{se }0 < z < d\\
            0,&\text{se }z\leq 0
        \end{cases}
    \end{equation*}
    satisfaz a equação de Laplace e as condições de contorno. Pela unicidade de soluções, este é o potencial em todo o espaço para o problema auxiliar. Desse modo, as densidades superficiais de carga nos condutores 1 e 2 são dadas por
    \begin{equation*}
        \tilde{\sigma}_1 = -\frac{\epsilon_0 \phi_0}{d}
        \quad\text{e}\quad
        \tilde{\sigma}_2 = \frac{\epsilon_0 \phi_0}{d}.
    \end{equation*}

    Sejam
    \begin{equation*}
        \Omega = \setc{(x,y,z) \in \mathbb{R}^3}{z \in (0, d)},
        \quad
        \Sigma_1 = \setc{(x,y,z) \in \mathbb{R}^3}{z = 0},
        \quad\text{e}\quad
        \Sigma_2 = \setc{(x,y,z) \in \mathbb{R}^3}{z = d},
    \end{equation*}
    então pelo \cref{ex:exercício1}, segue que
    \begin{equation*}
        \int_{\Omega}\dln3\x \phi(\vetor{\x}) \tilde{\rho}(\vetor{\x}) + \oint_{\Sigma_1 \cup \Sigma_2}\dln2\x \phi(\vetor{\x})\tilde{\sigma}(\vetor{\x}) = \int_{\Omega}\dln3\x \tilde{\phi}(\vetor{\x})\rho(\vetor{\x}) + \oint_{\Sigma_1 \cup \Sigma_2} \dln2\x \tilde{\phi}(\vetor{\x})\sigma(\vetor{\x}).
    \end{equation*}
    Como \(\tilde{\rho}(\vetor{\x}) = 0\) para todo \(\vetor{\x} \in \Omega\) e \(\phi(\vetor{\x}) = 0\) para todo \(\vetor{\x} \in \Sigma_1 \cup \Sigma_2\), a carga total induzida na superfície do condutor 2 é
    \begin{equation*}
        \oint_{\Sigma_2} \dln2\x \sigma(\vetor{\x}) = -\int_{\Omega}\dln3x \frac{z}{d} q \delta(\vetor{\x} - a\vetor{e}_z) = -\frac{a}{d}q.
    \end{equation*}
    Por fim, concluímos pela lei de Gauss que
    \begin{equation*}
        \oint_{\Sigma_1} \dln2\x \sigma(\vetor{\x}) = -q + \frac{a}{d}q
    \end{equation*}
    é a carga total induzida na superfície do condutor 1.
\end{proof}
